%@Titre:Amérique Sud 2012
Pour gagner le gros lot dans une fête foraine, il faut d'abord tirer une boule rouge dans une urne, puis obtenir un multiple de trois en tournant une roue.

\medskip

\parbox{0.65\linewidth}{\begin{enumerate}
\item L'urne contient 6 boules vertes, 5 boules blanches et des boules rouges. 

Le responsable annonce \og 50\,\% de chances de tirer une boule rouge \fg. 

Combien y a-t-il de boules rouges dans l'urne ? 
\item On fait maintenant tourner la roue séparée en 8 secteurs numérotés de 1 à 8 comme indiqué ci-contre.
 
Quelle est la probabilité d'obtenir un multiple de 3 ? 
\item Pierre décide de participer au jeu.
 
Quelle est la probabilité qu'il gagne le gros lot ?\end{enumerate}} 
\hfill
\parbox{0.32\linewidth}{\psset{unit=1cm,linewidth=0.8pt}
\begin{pspicture}(-2,-2)(2,2.5)
\pscircle(0,0){2}
\multido{\n=40+45}{9}{\psline(0;0)(2;\n)}
\multido{\na=1+1,\nb=66.5+45.0}{8}{\rput(1;\nb){\na}}
\pscircle[fillstyle=solid,fillcolor=lightgray](0;0){0.5}
\psline[linewidth=1.5pt,arrowsize=2.5pt 3]{->}(0,2.5)(0,1.7)
\end{pspicture}}